\begin{Maquette}[Fiche]{Theme={}, Date={}, Niveau={}}
\begin{exercice}[Cadre=OrangeCoopmaths]

\begin{wrapfigure}{r}{2cm}
\centering
{\hypersetup{urlcolor=black}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=e3c_2020_00_sujet7_1&v=eleve&es=0211}
}
Correction
\end{wrapfigure}\ 
\medskip

Ce QCM comprend 5 questions indépendantes.

Pour chacune des questions, une seule des quatre réponses proposées est correcte.

Indiquer la lettre de la réponse choisie. Aucune justification n'est demandée.

\renewcommand{\arraystretch}{1.5}




\medskip

\textbf{Question 1} 

On considère les points E$(3~;~-4)$ et F$(7~;~2)$.

Par quel point passe la droite (EF) ?

\begin{center}
\begin{minipage}{15cm}{\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{X|}}\hline
\textbf{a.~~}A$(0~;~8)$&\textbf{b.~~}B$(\num{5,5}~;~0)$&\textbf{c.~~}C$(13~;~11)$&\textbf{d.~~}D$(-25~;~45)$\\ \hline
\end{tabularx}}
\end{minipage}
\end{center}


\textbf{Question 2}

On considère la droite $D$ qui a pour équation réduite $y = - 2x + 4$.

Parmi les vecteurs suivants, quel est celui qui est un vecteur normal de la droite $D$ ?

\begin{center}
\begin{minipage}{15cm}{\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{X|}}\hline
\textbf{a.~~}$\vec{n_1}(2~;~1)$\rule{0pt}{12pt}&\textbf{b.~~}$\vec{n_2}(-1~;~2)$&\textbf{c.~~}$\vec{n_3}(1~;~-2)$&\textbf{d.~~}$\vec{n_4}(-2~;~1)$\\ \hline
\end{tabularx}}
\end{minipage}
\end{center}

\textbf{Question 3}

Soit ABCD un carré de côté 6 et I le milieu de [BC]. Quelle est la valeur du produit scalaire $\overrightarrow{\text{AD}} \cdot \overrightarrow{\text{AI}}$ ?

\begin{center}
\begin{minipage}{15cm}{\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{X|}}\hline
\textbf{a.~~}$- 18$&\textbf{b.~~}$18$&\textbf{c.~~}$36$&\textbf{d.~~}$9\sqrt{5}$\\ \hline
\end{tabularx}}
\end{minipage}
\end{center}

\textbf{Question 4}

Sur le cercle trigonométrique ci-dessous, quel est le point image du nombre $\dfrac{14\pi}{3}$ ?

\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(-2.1,-2.1)(2.1,2.1)
\pscircle(0,0){2}
\psdots(2;60)(2;120)(2;-60)(2;-120)
\uput[ur](2;60){E}\uput[ul](2;120){F}\uput[dl](2;-120){G}\uput[dr](2;-60){H}
\psline(-2.1,0)(2.1,0)\psline(0,-2.1)(0,2.1)
\end{pspicture}
\end{center}

\begin{center}
\begin{minipage}{15cm}{\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{X|}}\hline
\textbf{a.~~}E&\textbf{b.~~}F&\textbf{c.~~}G&\textbf{d.~~}H\\ \hline
\end{tabularx}}
\end{minipage}
\end{center}

\textbf{Question 5}


Sachant que le réel $x$ appartient à l'intervalle $\left[\dfrac{\pi}{2}~;~\pi\right]$ et que $\sin x = \num{0.8}$, quelle est la valeur de $\cos x$ ?

\begin{center}
\begin{minipage}{15cm}{\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{X|}}
			\hline
\textbf{a.~~}$ \num{0.6} $&\textbf{b.~~}$-\num{0.6}$&\textbf{c.~~}$\num{0.2}$&\textbf{d.~~}$- \num{0.2}$\\ \hline
\end{tabularx}}
\end{minipage}
\end{center}
\end{exercice}
\begin{Solution}
	\section*{Exercice 1 (5 points)}
	
	
	\subsection*{Question 1}
	

On a $\overrightarrow{EF} \left( \begin{array}{c} 4 \\ 6 \end{array} \right)$ et $\overrightarrow{EC} \left( \begin{array}{c} 10 \\ 15 \end{array} \right)$.\\
$Det\left(\overrightarrow{EF};\overrightarrow{EC}\right) =\begin{vmatrix} 4&10\\6&15\end{vmatrix}=60-60=0$\\
Ces deux vecteurs sont donc colinéaires. Les droites $(EF)$ et $(EC)$ sont parallèles et donc confondues : le point $C$ appartient à la droite $(EF)$. La réponse correcte est \textbf{c.}
	
	\subsection*{Question 2}
	
L’équation s’écrit $y + 2x - 4 = 0$ et on sait qu’alors le vecteur $\overrightarrow{n_4} \left( \begin{array}{c} -2 \\ 1 \end{array} \right)$ est un vecteur normal à la droite. La réponse correcte est \textbf{d.}
	
	\subsection*{Question 3}
	
\[
	\overrightarrow{AD} \cdot \overrightarrow{AI} = \overrightarrow{AD} \cdot (\overrightarrow{AB} + \overrightarrow{BI}) = \overrightarrow{AD} \cdot \overrightarrow{AB} + \overrightarrow{AD} \cdot \overrightarrow{BI} = 0 + AD \times \dfrac{1}{2} BC = 6 \times 3 = 18
	\]
	
La réponse correcte est \textbf{b.}
	
	\subsection*{Question 4}
	
On a $\dfrac{14\pi}{3} - 4\pi = \dfrac{14\pi}{3} - \dfrac{12\pi}{3} = \dfrac{2\pi}{3}$ : point E.\\
La réponse correcte est \textbf{a.}
	
	\subsection*{Question 5}
	
Le réel $x$ est représenté par un point du deuxième cadran ; $\cos x$ est donc négatif avec $\sin^2 x + \cos^2 x = 1 \Leftrightarrow \cos^2 x = 1 - \sin^2 x = 1 - 0,8^2 = 1 - 0,64 = 0,36 = 0,6^2$. Conclusion : $\cos x = -0,6$.\\
La réponse correcte est \textbf{b.}
	

\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=e3c_2020_00_sujet13_3
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}[Cadre=OrangeCoopmaths]
\begin{wrapfigure}{r}{2cm}
\centering
{\hypersetup{urlcolor=black}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=e3c_2020_00_sujet13_3&v=eleve&es=0211}
}
Correction
\end{wrapfigure}\ 
\medskip

Un cafetier propose à ses clients des cookies au chocolat ou aux noisettes en s'approvisionnant dans trois boulangeries. Un client prend un cookie au hasard.

On note:

\setlength\parindent{1cm}
\begin{itemize}
\item $C$ l'événement \og le cookie est au chocolat \fg ;
\item $N$ l'événement \og le cookie est aux noisettes \fg ;
\item $B_1$ l'événement \og le cookie provient de la boulangerie 1 \fg ;
\item $B_2$ l'événement \og le cookie provient de la boulangerie 2 \fg ;
\item $B_3$ l'événement \og le cookie provient de la boulangerie 3 \fg.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0cm}

On suppose que :

\setlength\parindent{1cm}
\begin{itemize}
\item la probabilité que le cookie provienne de la boulangerie 1 est de $\num{0.49}$ ;
\item la probabilité que le cookie provienne de la boulangerie 2 est de $\num{0.36}$ ;
\item  $P_{B_2}(C) = 0,4$ où $P_{B_2}(C)$ est la probabilité conditionnelle de $C$ sachant $B_2$ ;
\item la probabilité que le cookie soit aux noisettes sachant qu'il provient de la troisième boulangerie est de $\num{0.3}$.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0cm}

L'arbre pondéré ci-dessous correspond à la situation et donne une information
supplémentaire : le nombre $\num{0,6}$ sur la branche de $B_1$ à $C$.

\begin{center}
\pstree[treemode=R,nodesepA=0pt,nodesepB=3pt]{\TR{}}
{\pstree{\TR{$B_1$~~}\naput{\ldots}}
	{\TR{$C$} \naput{0,6}
	\TR{$N$}\tbput{\ldots}
	}
\pstree{\TR{$B_2$~~}\naput{\ldots}}
	{\TR{$C$} \taput{\ldots}
	\TR{$N$}\tbput{\ldots}
	}
\pstree{\TR{$B_3$~~}\nbput{\ldots}}
	{\TR{$C$}\taput{\ldots} 
	\TR{$N$}\tbput{\ldots}
	}	
}
\end{center}

\smallskip

\begin{enumerate}
\item Exprimer par une phrase l'information donnée par le nombre $\num{0.6}$ sur la branche de $B_1$ à $C$.
\item Recopier et compléter sur la copie l'arbre pondéré ci-dessus.
\item Définir par une phrase l'évènement $B_1 \cap C$ et calculer sa probabilité.
\item Montrer que la probabilité $P(C)$ d'avoir un cookie au chocolat est égale à $\num{0,543}$.
\item Calculer la probabilité d'avoir un cookie provenant de la boulangerie 2 sachant qu'il est au chocolat. On donnera le résultat arrondi au millième.
\end{enumerate}

\bigskip


\end{exercice}

\begin{Solution}
	\section*{Exercice 3 (5 points)}
	

	

	
	\subsection*{1. Exprimer par une phrase l’information donnée par le nombre 0,6 sur la branche de \(B_1\) à \(C\).}
	
	« La probabilité que le cookie soit au chocolat, sachant qu’il provient de la boulangerie 1 est égale à $\num{0,6}$. »
	
	\subsection*{2. Recopier et compléter sur la copie l’arbre pondéré ci-dessus.}
	
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		[level 1/.style={level distance=3cm,
			sibling distance=2.5cm},
		level 2/.style={level distance=3cm,
			sibling distance=1.5cm}
	]
		\node {} [grow'=right]
		child {node {$B_1$}
			child {node {$C$}
				edge from parent node[above] {$\num{0,6}$}
			}
			child {node {$N$}
				edge from parent node[above] {$\num{0,4}$}
				}
			edge from parent node[above] {$\num{0,49}$}
		}
		child {node {$B_2$}
			child {node {$C$}
				edge from parent node[above] {$\num{0,4}$}
			}
			child {node {$N$}
				edge from parent node[above] {$\num{0,6}$}
			}
			edge from parent node[above] {$\num{0,36}$}
		}
		child {node {$B_3$}
			child {node {$C$}
				edge from parent node[above] {$\num{0,7}$}
			}
			child {node {$N$}
				edge from parent node[above] {$\num{0,3}$}
			}
			edge from parent node[above] {$\num{0,15}$}
		}
		;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
	
	\subsection*{3. Définir par une phrase l’évènement \(B_1 \cap C\) et calculer sa probabilité.}
	
	\(B_1 \cap C\) est l’évènement : « le cookie vient de la boulangerie 1 et est au chocolat ».
	\[ P(B_1 \cap C) = P(B_1) \times P_{B_1}(C) = \num{0,49} \times \num{0,6} = \num{0,294}. \]
	
	\subsection*{4. Montrer la probabilité \(P(C)\) d’avoir un cookie au chocolat est égale à 0,543.}
	
	D’après la loi des probabilités totales :
	\begin{align*}
		P(C) &= P(B_1 \cap C) + P(B_2 \cap C) + P(B_3 \cap C)\\
		& = P(B_1) \times P_{B_1}(C) + P(B_2) \times P_{B_2}(C) + P(B_3) \times P_{B_3}(C) \\
		& = \num{0,49} \times \num{0,6} + \num{0,36} \times \num{0,4} + \num{0,15} \times \num{0,7} \\
	& = \num{0,294} + \num{0,144} + \num{0,105} \\
	&= \num{0,543}. 
	\end{align*}
	
	\subsection*{5. Calculer la probabilité d’avoir un cookie provenant de la boulangerie 2 sachant qu’il est au chocolat. On donnera le résultat arrondi au millième.}
	
	Il faut trouver \(P_C(B_2)\) :
	\[ P_C(B_2) = \dfrac{P(C \cap B_2)}{P(C)} = \dfrac{\num{0,144}}{\num{0,543}} \approx \num{0,2651}, \]
	soit \num{0,265} au millième près.
	

\end{Solution}

\end{Maquette}




